\chapter*{Agradecimientos}

\begin{flushleft}
    \textit{A mis padres, Fernando y María José, por motivarme a elegir y continuar con la carrera en todo momento. A mis hermanos y a toda mi familia por siempre confiar en mí, por apoyarme y hacerme disfrutar de cada momento que pasamos juntos.}

    \textit{A mis amigos y compañeros de clase, en especial a David y Jesús, por estar siempre a mi lado y apoyándome, y por todos los momentos compartidos y el esfuerzo realizado para llegar hasta donde estamos.}

    \textit{A los profesores que me han dado clase durante la carrera y en particular, a mi tutor durante este trabajo, Rafael Alejandro Rodríguez Gómez, por toda su disponibilidad durante todos estos meses, eficacia contestando dudas y correcciones.}
\end{flushleft}

\blankpage

\chapter*{Resumen}

En los últimos años, debido en parte a los ataques de ciberseguridad, la seguridad ha adquirido una gran importancia, especialmente en cualquier proceso online. Esto dificulta compartir información, ya que compartirla puede requerir revelar información confidencial.

Para solucionarlo, surgen los protocolos de conocimiento cero (ZKP), que pretenden demostrar que algo es verdadero o falso sin revelar ninguna información al respecto.

Implementar algoritmos de ZKP es y será fundamental en el próximo futuro así que se espera un aumento de la necesidad de profesionales en este ámbito. Por este motivo, el presente trabajo tiene como objetivo implementar una herramienta que facilite el aprendizaje de estos algoritmos.

\vfill

\textbf{Palabras clave}: Protocolos de conocimiento cero, ZKP, Descomposición Cuadrada, Bulletproofs, Criptografía, Ciberseguridad, Herramienta Docente.

\blankpage

\chapter*{Abstract}

In recent years, due to the increase in identity theft, security has become very important, especially in any online process. However, this makes it difficult to share information, as this may require revealing confidential information.

To solve this, zero-knowledge protocols emerge (ZKP), which aim to prove that something is true or false without revealing any information about it.

Although there are several papers on these protocols, they all focus on new algorithms or applications. Because of this, this TFG tries to give an explanation of their operation accompanied by a tool that tries to facilitate the understanding of their operation.

\vfill

\textbf{Keywords}: Zero Knowledge Protocols, ZKP, Bulletproofs, Square Decomposition, Cybersecurity, Teaching Tool.

\blankpage